% =============================================================================
% Kapitel 2 -- Anforderungen und Pattern-Auswahl
% =============================================================================
\section{Anforderungen und Pattern-Auswahl}

\subsection{Funktionale Anforderungen}

Die folgende Tabelle listet die zentralen funktionalen Anforderungen des Projekts
und dokumentiert deren Umsetzung im entwickelten Spiel.

\begin{longtable}{p{1cm} p{3cm} p{5cm} p{4.5cm}}
    \toprule
    \textbf{Nr.} & \textbf{Anforderung} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Umsetzung} \\
    \midrule
    \endhead
    F1 & Spielfeld &
        Das Spiel besitzt ein 2D-Raster mit unterschied\-lichen Feldtypen. &
        20×20-Rasterfeld (\texttt{Board}); Felder sind entweder Pfad (\texttt{path=true})
        oder bebaubare Fläche (\texttt{path=false}). \\
    \addlinespace
    F2 & Einheiten &
        Verschiedene Einheitentypen mit unterschiedlichen Fähigkeiten. &
        Drei Gegnertypen (Standard, Fast, Tank) und drei Turmtypen (Scout, Sniper, Rapid)
        mit individuellen Attributen und Strategien. \\
    \addlinespace
    F3 & Rundenlogik &
        Spieler führen abwechselnd Züge aus; nach jeder Runde werden Ereignisse
        ausgewertet. &
        Vier Phasen (Draw, Play, Wave, Resolve) über das State Pattern gesteuert. \\
    \addlinespace
    F4 & Aktionen &
        Mindestens drei Aktionen: Bewegen, Angreifen, Spezialfähigkeit oder Bauen. &
        Turmbau (BuildTowerCard), Angriff (automatisch per AttackStrategy), Buffs
        (DamageBuffCard, RangeBuffCard, FreezeCard), Ressourcen (EnergyCard, GoldCard). \\
    \addlinespace
    F5 & Siegbedingung &
        Das Spiel endet, wenn ein Spieler alle gegnerischen Einheiten besiegt oder
        ein bestimmtes Ziel erreicht. &
        Sieg nach 12 abgewehrten Wellen; Niederlage wenn Basislebenspunkte $\leq 0$. \\
    \addlinespace
    F6 & Benutzeroberfläche &
        Einfache grafische oder textuelle Darstellung des Spielfelds. &
        libGDX-basierte 2D-Grafik mit Spielfeld, HUD-Panel, Kartenhand und
        Platzierungsvorschau. \\
    \bottomrule
    \caption{Funktionale Anforderungen und deren Umsetzung}
    \label{tab:fa}
\end{longtable}

Nicht-funktional wurde auf Modularität und Erweiterbarkeit geachtet:
Abhängigkeiten verlaufen über Interfaces, neue Karten- oder Turmtypen lassen sich
ohne Änderung bestehenden Codes ergänzen. Das Spielsystem
wurde in Java~21 mit libGDX umgesetzt und per Gradle gebaut;
Lombok reduziert Boilerplate durch \texttt{@Getter}-Annotationen.

Die Auswahl der neun GoF-Patterns folgt direkt aus den Anforderungen -- jedes
Muster löst ein identifizierbares Entwurfsproblem. Tabelle~\ref{tab:patterns}
gibt einen Überblick.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llp{7.5cm}}
\toprule
\textbf{Pattern} & \textbf{Kategorie} & \textbf{Gelöstes Problem} \\
\midrule
Singleton      & Erzeugung & Exakt eine konsistente Spielzustandsinstanz \\
Factory Method & Erzeugung & Deck kennt keine konkreten Kartentypen \\
Prototype      & Erzeugung & Konfigurierte Objekte klonen statt neu aufbauen \\
Builder        & Erzeugung & Turmkonfiguration vor Platzierung trennen \\
Decorator      & Struktur  & Türme zur Laufzeit stapelbar erweitern \\
Command        & Verhalten & Kartenaktionen als eigenständige Objekte kapseln \\
Strategy       & Verhalten & Zielwahl und Angriffstyp unabhängig kombinieren \\
State          & Verhalten & Phasenverhalten ohne if-else-Ketten verwalten \\
Observer       & Verhalten & Ereignisse entkoppelt von reaktiven Systemen \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Übersicht der neun implementierten GoF-Design-Patterns}
\label{tab:patterns}
\end{table}


Besonders hervorzuheben ist die Aufteilung in vier Erzeugungsmuster, die gemeinsam
die gesamte Objekterzeugung des Spiels abdecken, und vier Verhaltensmuster, die
das laufende Spielgeschehen strukturieren. Das Decorator-Pattern als einziges
Strukturmuster nimmt dabei eine Sonderrolle ein: Es ist das architektonisch
prägendste Muster des Projekts und kooperiert eng mit Command und Strategy.
